%a là Eisenbud Seite 451ff, Kapitel 18
\chapter{\CMRe}

%In diesem Kapitel wird der Begriff eines \CMRs eingeführt.

\section{Definition und grundlegende Eigenschaften}

Wir kommen nun zur zentralen Definition dieser Arbeit:
%Def Kap 18.2
\defn{Ein Ring~$R$ heißt \textbf{\CMR} bzw. ist \textbf{\CM}, falls für jedes maximale Ideal $P\subsetneq R$ gilt:
$\depth(P) = \codim(P)$.}

%A18.1
\bsp{\mbox{}
\begin{enumerate}
\item Sei $R$ ein $0$-dimensionaler Ring.
Dann hat jedes maximale Ideal $P$ von $R$ Kodimension $0$ und nach \ref{eis:18.2} auch Tiefe $0$.
Damit ist $R$ \CM.
\item Seien $R$ ein $1$-dimensionaler Ring und $P$ ein maximales Ideal von $R$.
Falls \\ $\codim(P)=0$, dann ist automatisch nach \ref{eis:18.2} auch $\depth(P)=0$.
Falls $\codim(P)=1$, dann ist $\depth(P)=1$ genau dann, wenn es einen Nichtnullteiler in $P$ gibt, also genau dann, wenn $I$ nicht zum $0$-Ideal von $R$ assoziiert ist.

Ein $1$-dimensionaler Ring $R$ ist also genau dann \CM, wenn keine maximalen Ideale mit Kodimension $1$ zum $0$-Ideal assoziiert sind, das heißt genau dann, wenn jedes maximale (und damit jedes) assoziierte Primideal des $0$-Ideals Kodimension $0$ hat.
\end{enumerate}}

Für den nächsten Beweis benötigen wir das Konzept eines primären Ideals und noethersche Induktion, welche wir im Folgenden einführen.

%atiyahmacdonald Kap. 4
\defn{Seien $R$ ein Ring, $I\subsetneq R$ ein Ideal und $P$ das Radikalideal von $I$.
$I$ heißt $\boldsymbol{P}$\textbf{-primär}, falls gilt:
$xy\in I \implies \text{ Entweder } x \in I \text{ oder } y^n\in I$ für ein $n>0$.
}

%atiyahmacdonald 4.1
\lemma[\autocite{atiyahmacdonald} 4.1]{Sei $I$ $P$-primär.
Dann ist $P$ das kleinste Primideal, das $I$ enthält.
Insbesondere ist $P$ prim.
}\label{atiyahmacdonald:4.1}

\proof{Siehe \autocite[Proposition 4.1]{atiyahmacdonald}.
\qed}

%harthorne, Aufgabe 3.16
\lemma[Noethersche Induktion, \autocite{ag} Aufgabe 3.16]{Seien $R$ ein noetherscher Ring und $\A$ eine Eigenschaft, die für Ideale von $R$ gelten kann.
Falls folgende Aussage für alle Ideale $I$ von $R$ gilt, dann gilt $\A$ für alle Ideale von $R$:
$\A$ gilt für alle Ideale, die größer sind als $I$ impliziert $\A$ gilt für $I$.
% \[ ( \forall I \text{ Ideal von }R:((\forall J \supsetneq I \text{ Ideal von }R: \A(J)) \implies \A(I)) ) \implies \forall I \text{ Ideal von }R:\A(I)\]
}\label{noetherscheInduktion}

\proof{Gelte für alle Ideale $I$ von $R$ die Aussage:
Falls $\A$ für alle Ideale gilt, die größer als $I$ sind, dann gilt $\A$ auch für $I$.
Nehmen wir an, dass es ein Ideal $P_0$ gibt, für welches $\A$ nicht gilt.
Entweder ist $P_0$ schon ein größtes Ideal, für das $\A$ nicht gilt, oder es gibt ein größeres Ideal $P_1$, für das $\A$ nicht gilt.
Durch sukzessives Wiederholen erhält man eine Idealkette $P_0 \subsetneq P_1 \subsetneq \ldots$.
Da $R$ noethersch ist, wird die Idealkette stationär, das heißt es gibt ein größtes Ideal $P_n$ von $R$, für das $\A$ nicht gilt.
Dann gilt aber $\A$ für alle größeren Ideale von $P_n$ und damit nach Voraussetzung auch für $P_n$, dies ist ein Widerspruch.
Also gilt $\A$ für jedes Ideal von $R$.
\qed}

%18.7
\thm[\autocite{eis} 18.7]{Ein Ring~$R$ ist genau dann \CM, wenn für jedes Ideal $I \subsetneq R$ gilt:
$\depth(I)=\codim(I)$.}\label{eis:18.7}

\proof{Gelte die Gleichung für jedes Ideal $I\subsetneq R$, dann gilt sie natürlich auch für jedes maximale Ideal $P\subsetneq R$.
Damit ist die Rückrichtung bewiesen.

Zur Hinrichtung:
Sei $R$~\CM, und sei $I \subsetneq R$ ein Ideal.
Nach \ref{eis:18.2} gilt $\depth(I)\leq\codim(I)$.

Wir wollen nun die andere Ungleichung zeigen.
Nach \ref{eis:18.1} gibt es ein maximales Ideal $P \supseteq I$ mit $\depth(I,M)=\depth(I_P,M_P)$.
Im Fall $I=P$ wissen wir schon, dass $\depth P = \codim P$.

Sei oBdA $(R,P)$ ein lokaler Ring und $I\subsetneq P$.
Falls~$I$ $P$-primär ist, dann ist $\codim I = \codim P$ nach der Definition und \ref{atiyahmacdonald:4.1}.
Nach \ref{eis:17.8} gilt außerdem $\depth I = \depth P$, womit in diesem Fall die Aussage erfüllt ist.

Nehmen wir an, dass~$I$ nicht $P$-primär ist.
Wir wollen Noethersche Induktion \ref{noetherscheInduktion} verwenden, gelte also das Theorem für alle Ideale, die echt größer als~$I$ sind.
Da $I$ nicht $P$-primär und $R$ lokal ist, ist $P$ kein minimales Primideal von~$I$, insbesondere ist~$P$ in keinem dieser enthalten.
Es gibt nach \ref{eis:3.3} ein Element $x\in P$, welches in keinem der minimalen Primideale von~$I$ enthalten ist.
Nach der Induktionsvoraussetzung gilt:
$\depth(I+(x))=\codim(I+(x))$.
Da~$x$ in keinem der minimalen Primideale von~$I$ enthalten ist, gilt $\codim(I+(x))>\codim(I)$.
Nach dem Hauptidealsatz \ref{eis:10.2} gilt:
$\codim(I+(x))\leq\codim(I)+1$, also gilt:
$\codim(I+(x))=\codim(I)+1$.
Außerdem gilt nach \ref{eis:18.3}:
$\depth(I+(x))\leq\depth(I)+1$.
Zusammenfassend gilt:
\[\depth(I)\geq\depth(I+(x))-1=\codim(I+(x))-1=\codim(I)\]
Damit ist auch die Hinrichtung gezeigt.
\qed}

Die folgende Proposition zeigt, dass die \CM-Eigenschaft eine lokale Bedingung an den Ring ist.

%18.8
\prop[\autocite{eis} 18.8a]{Für einen Ring $R$ ist äquivalent:
\begin{enumerate}
\item $R$ ist \CM.
\item $R_P$ ist \CM für alle maximalen Ideale~$P$ von~$R$.
\item $R_Q$ ist \CM für alle Primideale~$Q$ von~$R$.
\end{enumerate}
}\label{eis:18.8a}

\proof{Sei~$R$ \CM und~$Q$ ein Primideal von~$R$.
Wir wollen zeigen, dass~$R_Q$ \CM ist, indem wir überprüfen, dass für das maximale Ideal $Q_Q$ von~$R_Q$ gilt:
$\depth(Q_Q)=\codim(Q_Q)$.

Es gelten folgende Gleichungen:
$\codim(Q_Q)=\codim(Q)$ nach Definition der Kodimension.
$\codim(Q)=\depth(Q)$, da~$R$ \CM ist.
$\depth(Q)\leq\depth(Q_Q)$ nach \ref{eis:18.1}.
$\depth(Q_Q)\leq\codim(Q_Q)$ nach \ref{eis:18.2}.
Das beweist $\depth(Q_Q)=\codim(Q_Q)$.

Sei nun~$R_Q$ \CM für jedes Primideal~$Q$ von~$R$, dann ist~$R_P$ \CM für jedes maximale Ideal~$P$ von~$R$.

Sei schließlich~$R_P$ \CM für jedes maximale Ideal~$P$ von~$R$.
Wir wollen zeigen, dass~$R$ \CM ist, indem wir überprüfen, dass für jedes maximale Ideal~$P$ von~$R$ gilt:
$\depth(P)=\codim(P)$.
Es gilt nach \ref{eis:18.1}:
$\depth(P)=\depth(P,R)=\depth(P_P,R_P)$.
Außerdem gilt nach Definition der Kodimension:
$\codim(P)=\codim(P_P)$.
Da~$R_P$ nach Voraussetzung \CM ist, gilt $\depth(P_P,R_P)=\codim(P_P)$.
Damit ist die Aussage gezeigt.
\qed}

In der folgenden Proposition wird der Begriff der Vervollständigung eines lokalen Rings verwendet, eine Definition und grundlegende Eigenschaften finden sich in \autocite[Kapitel 7]{eis}.
Außerdem wird der Begriff der Flachheit eines $R$-Moduls verwendet, siehe dafür \autocite[Kapitel 2]{eis}.

\prop[\autocite{eis} 18.8b]{Sei $R$ ein lokaler Ring, dann ist $R$ genau dann \CM, wenn seine Vervollständigung \CM ist.}\label{eis:18.8b}

\proof{Sei $(R,P)$ ein lokaler Ring und $(\hat{R},\hat{P})$ seine Vervollständigung.
Nach \autocite[Korollar 10.12]{eis} gilt $\codim(\hat{P})=\codim(P)$.
Daher genügt es zu zeigen, dass $\depth(\hat{P})=\depth(P)$.
Dafür wollen wir uns die Kohomologie des jeweiligen Koszul-Komplexes anschauen.

Seien $(x_1,\ldots,x_n)$ Erzeuger von~$P$.
Da $\Lambda^i(\hat{R})\cong\hat{\Lambda^i(R)}$ und nach \autocite[Theorem 7.2a]{eis} ist $\hat{R}\otimes_R K(x_1,\ldots,x_n)$ isomorph zum Koszul-Komplex $\hat{K}$ von $x_1,\ldots,x_n$ als Elemente von~$\hat{R}$. %TODO ein größerer Hut bitte
Nach \autocite[Theorem 7.2b]{eis} ist~$\hat{R}$ flach über~$R$, damit gilt $H^{*}(\hat{K})=\hat{R}\otimes H^{*}(K(x_1,\ldots,x_n))$.
Nach \autocite[Theorem 7.2a]{eis} und \ref{eis:4.8} gilt $H^{*}(K(x_1,\ldots,x_n))=0$ genau dann, wenn $\hat{R}\otimes H^{*}(K(x_1,\ldots,x_n))=0$.
Also ist $H^{*}(K(x_1,\ldots,x_n))=0$ genau dann, wenn $H^{*}(\hat{K})=0$.
Daher folgt nach \ref{eis:17.4} $\depth(\hat{P},\hat{R})=\depth(P,R)$.
\qed}

Die nächste Proposition ist ein wichtiges Hilfsmittel, um für einen konkreten Ring zu zeigen, dass er \CM ist.

%18.13
\prop[\autocite{eis} 18.13]{Seien $R$ ein \CMR und $I=(x_1,\ldots,x_n)$ ein Ideal mit $\codim(I)=n$.
Dann ist $R/I$ ein \CMR.}\label{eis:18.13}

\proof{Um zu zeigen, dass $R/I$ \CM ist, reicht es nach \ref{eis:18.8a} zu zeigen, dass $(R/I)_P=R_P/I_P$ für ein maximales Ideal $P$ von $R/I$ \CM ist.
Wie $I$ ist auch $I_P$ von n Elementen erzeugt und hat $\codim(I_P,R_P)=n$.
$R_P$ ist nach \ref{eis:18.8a} \CM.

Sei oBdA $(R,P)$ ein lokaler \CMR und $I=(x_1,\ldots,x_n)$ ein Ideal von $R$ mit $\codim(I,R)=n$.
Wir wollen zeigen, dass der lokale Ring $(R/I,P/I)$ \CM ist, indem wir $\depth(P/I,R/I)=\codim(P/I,R/I)$ zeigen.

Da $R$ \CM ist, ist $\depth(I)=n$ und damit nach \ref{eis:17.7} $x_1,\ldots,x_n$ eine $R$-reguläre Folge.
Deswegen gilt nach \ref{cmrs:1.2.10d} die Gleichung $\depth(P/I,R/I)=\depth(P,R)-n$.
Da $x_i$ für $i=1,\ldots,n$ in keinem der minimalen Primideale von $(x_1,\ldots,x_{n-1})$ enthalten ist, gilt außerdem:
$\codim(P/I,R/I) \leq \codim(P,R)-n$.
Zusammenfassend gilt:
\[\depth(P/I,R/I)=\depth(P,R)-n=\codim(P,R)-n\geq\codim(P/I,R/I)\]
Gleichheit folgt nach \ref{eis:18.2}, damit ist $R/I$ \CM.
\qed}

\kor{Seien $R$ ein \CMR und $x_1,\ldots,x_n$ eine $R$-reguläre Folge.
Dann ist $R/I$ ein \CMR.
}\label{eis:18.13kor}

\proof{Nach \ref{bsp:tiefe.Folge} ist $\depth(x_1,\ldots,x_n)=n$.
Da $R$ \CM ist, gilt weiterhin $\codim(x_1,\ldots,x_n)=n$.
Nach Anwenden von \ref{eis:18.13} folgt die Aussage.
\qed}

Im Beweis der folgenden Proposition wird der Begriff eines monischen Polynoms verwendet, für die verwendeten Aussagen siehe \autocite[Kapitel 4]{eis}.

%S.117
\defn{Seien $R$ ein Ring und $p(x)\in R[x]$ ein Polynom.
$p(x)$ heißt \textbf{monisches Polynom}, wenn es $r_1,\ldots,r_n\in R$ gibt mit $p(x)=x^n+r_{n-1}x^{n-1}+\ldots+r_{1}x+r_0$, also wenn der führende Koeffizient von $p(x)$ das Ringelement $1$ ist.}

%18.9
\prop[\autocite{eis} 18.9]{$R$ ist genau dann \CM, wenn~$R[x]$ \CM ist.}\label{eis:18.9}

\proof{Sei $R[x]$ \CM.
Da $x$ ein Nichtnullteiler und damit eine $R[x]$-reguläre Folge ist, ist nach \ref{eis:18.13kor} $R=R[x]/(x)$ \CM.

Seien $R$ \CM und $P$ ein maximales Ideal von $R[x]$.
Wir wollen zeigen, dass $\depth(P)=\codim(P)$.
Setze $Q\define P\cap R$.
Da das Komplement von $Q$ in $R$ im Komplement von $P$ in $R[x]$ enthalten ist, gilt $R[x]_P=R_Q[x]_P$.
Wir können deswegen oBdA annehmen, dass $(R,Q)$ ein lokaler Ring ist.
$R[x]/QR[x]=(R/Q)[x]$ ist ein Hauptidealbereich, damit ist modulo $Q$ das Ideal $P$ erzeugt von einem monischen Polynom $f(x)$.
Demnach gilt:
$P=(Q,f(x))$.

Sei $(x_1,\ldots,x_n)$ eine $R$-Folge in $Q$, dann ist sie auch eine $R[x]$-Folge, da $R[x]$ ein freier $R$-Modul ist.
Außerdem gilt, dass das monische Polynom $f(x)$ ein Nichtnullteiler modulo jedem Ideal von $R$ ist, damit ist $x_1,\ldots,x_n,f(x)$ eine $R[x]$-Folge.
Also gilt:
$\depth P \geq 1+\depth Q$.
Des Weiteren gilt $\codim P \leq 1+\codim Q$ nach dem Hauptidealsatz \ref{eis:10.2}.
Da $R$ \CM ist, gilt $\depth Q=\codim Q$.
Zusammengesetzt folgt $\codim P \leq \depth P$, das heißt nach \ref{eis:18.2} ist $\codim P=\depth P$.
\qed}

Das folgende Lemma ist eine Hilfsaussage für die darauf folgende Proposition.

\lemma{Seien $R$ und $S$ Ringe und $P\subsetneq R$ ein Ideal.
Falls $p_1,\ldots,p_n \in P$ eine $R$-Folge ist, dann ist $(p_1,1),\ldots,(p_n,1)$ eine $R\times S$-Folge.
% \item Falls $(p_1,s_1),\ldots,(p_n,s_n) \in P\times S$ eine $R\times S$-Folge ist, dann ist $p_1,\ldots,p_n$ eine $R$-Folge.
}\label{eis:A18.6Hilfslemma}

\proof{Sei $p_1,\ldots,p_n \in P$ eine $R$-Folge.
Da $(p_1,\ldots,p_n) \neq R$ ist $((p_1,1),\ldots,(p_n,1))\neq R \times S$.
Sei $(r,s)\in R\times S$ mit $(p_1,1)\cdot(r,s)=(p_1\cdot r,s)=0$.
Da $p_1$ ein Nichtnullteiler ist, folgt $(r,s)=0$, also ist $(p_1,1)$ ein Nichtnullteiler.
Ein analoges Argument für jedes andere Element der Folge zeigt insgesamt, dass $(p_1,1),\ldots,(p_n,1)$ eine $R\times S$-Folge ist.
%Sei $(p_1,s_1),\ldots,(p_n,s_n) \in P\times S$ eine $R\times S$-Folge.
\qed}

%A18.6
\prop[\autocite{eis} Aufgabe 18.6]{Seien $R$ und $S$ zwei \CMRe.
Dann ist das kartesische Produkt $R\times S$ ein \CMR.}\label{eis:A18.6}

\proof{Die Primideale von $R\times S$ sind von der Form $P\times S$ bzw. $R\times Q$ für Primideale $P\subsetneq R$ bzw. $Q\subsetneq S$.

Sei $I\in R \times S$ ein maximales Ideal, oBdA gilt $I=P \times S$ für ein maximales Ideal $P\subsetneq R$.
Es gilt $\codim I=\codim P$, da die Abbildung
\[(P\supsetneq P_{n-1} \supsetneq \ldots \supsetneq P_0) \mapsto (P \times S \supsetneq P_{n-1} \times S \supsetneq \ldots \supsetneq P_0 \times S)\]
eine Bijektion zwischen den absteigenden Primidealketten in $R$ ist, die bei $P$ beginnen und den absteigenden Primidealketten in $R \times S$, die bei $P \times S$ beginnen.

Da nach \ref{eis:A18.6Hilfslemma} jede $R$-Folge in $P$ eine $R\times S$-Folge in $I$ der selben Länge induziert, gilt $\depth P \leq \depth I$.
Da $R$ \CM ist, gilt $\depth P = \codim P$.
Nach \ref{eis:18.2} ist $\depth I \leq \codim I$.
Insgesamt gilt also
\[ \depth I \geq \depth P = \codim P = \codim I \geq \depth I,\]
damit ist $\depth I = \codim I$ und $R\times S$ ein \CMR.
\qed}

\bsp{Seien $(R,P)$ und $(S,Q)$ zwei lokale \CMRe mit $\dim R=\codim P=n$ und $\dim S=\codim Q=m$.
Dann ist nach \ref{eis:A18.6} $R\times S$ \CM mit zwei maximalen Idealen $P\times S$ und $R \times Q$, wobei gilt:
$\codim P\times S=n$ und $\codim R \times Q=m$.
Es ist $\dim R\times S = \max \{m,n\}$.
Insbesondere kann ein \CMR maximale Ideale unterschiedlicher Kodimension haben.
}\label{eis:A18.6bsp}


Nun folgen einige geometrische motivierte Eigenschaften, der Zusammenhang zur Geometrie ist in \autocite{ag} zu finden.

%S.457
\defn{Ein Ring $R$ heißt \textbf{Kettenring}, falls für je zwei Primideale $Q \subseteq P$ von $R$ die Länge der maximalen Primidealketten zwischen den beiden Idealen gleich ist.
Das heißt:
Seien $Q \subsetneq I_1 \subsetneq I_2 \subsetneq \ldots \subsetneq I_{n-1} \subsetneq P$ und $Q \subsetneq J_1 \subsetneq J_2 \subsetneq \ldots \subsetneq J_{m-1} \subsetneq P$ zwei maximale Primidealketten der Längen $n$ und $m$, dann ist $R$ ein Kettenring, falls $n=m$.
$R$ heißt \textbf{universeller Kettenring}, falls jede endlich erzeugte $R$-Algebra ein Kettenring ist.}

Das folgende Lemma ist eine Hilfsaussage für die darauf folgende Proposition.

\lemma{Seien $R$ ein Ring, $S,T$ $R$-Algebren und $\phi:S\to T$ ein $R$-Algebren\-homo\-morphismus.
Seien $P\subsetneq Q$ Primideale von $T$.
Dann sind $\phi^{-1}(P) \subsetneq \phi^{-1}(Q)$ Primideale von~$S$.}\label{eis:18.10Hilfslemma}

\proof{Seien $a,b\in S$ mit $ab\in\phi^{-1}(P)$.
Dann ist $\phi(ab)=\phi(a)\phi(b)\in P$.
Da $P$ ein Primideal ist, ist also eines der beiden Elemente $\phi(a)$ oder $\phi(b)$ in $P$ enthalten.
Damit ist aber $a\in\phi^{-1}(P)$ oder $b\in\phi^{-1}(P)$, also $\phi^{-1}(P)$ ein Primideal.
Analog ist $\phi^{-1}(Q)$ ein Primideal.
$\phi^{-1}(P)\subsetneq \phi^{-1}(Q)$ folgt, da $P\subsetneq Q$.
\qed}

\defn{Seien $R$ ein Ring und $P\subsetneq R$ ein Primideal.
$P$ heißt \textbf{minimal}, falls kein Primideal $J \subseteq R$ existiert mit $J \subsetneq I$.}

%18.10
\prop[\autocite{eis} 18.10]{Jeder \CMR ist ein universeller Kettenring.
Zusätzlich gilt in einem lokalen \CMR, dass je zwei maximale Ketten von Primidealen die gleiche Länge haben und jedes assoziierte Primideal $I$ von $R$ minimal ist.}\label{eis:18.10}

\proof{Für jede endlich erzeugte $R$-Algebra~$S$ gibt es ein $n\in\NN$ und einen $R$-Algebren\-homomorphismus $R[x_1,\ldots,x_n]\to S$, so dass~$S$ das Bild des Algebren\-homomorphismus ist (die $x_i$ werden auf die Erzeuger geschickt).
Da nach \ref{eis:18.9} $R[x_1,\ldots,x_n]=R[x_1][x_2]\ldots[x_n]$ \CM ist, reicht es zu zeigen, dass das Bild eines Algebren\-homomorphismus $S$ eines \CMRs $R$ ein Kettenring ist.

Seien ein Paar von Primidealen und zwischen ihnen zwei maximale Ketten von Primidealen in~$S$ gegeben.
Die Urbilder dieser Ketten in~$R$ sind nach \ref{eis:18.10Hilfslemma} wiederum maximale Ketten von Primidealen in~$R$.
Das Primideal am unteren Ende dieser Ketten nennen wir $Q$, das Primideal am oberen Ende $P$, wobei $Q\subseteq P$.

Lokalisieren wir~$R$ nach~$P$ erhalten wir nach \ref{eis:18.8a} den lokalen \CMR $(R_P,P_P)$.
Nach \autocite[Proposition 2.2]{eis} ändern die Primidealketten dabei ihre Länge nicht und bleiben maximal zwischen~$Q_P$ und~$P_P$.
Die Primidealketten können wir zu maximalen Primidealketten in~$R_P$ verlängern, indem wir dieselbe absteigende Primidealkette an~$Q_P$ anhängen.
Nach dem noch zu zeigenden zweiten Teil der Aussage folgt, dass diese Primidealketten dieselbe Länge haben.
Damit haben auch unsere zwei anfänglichen Primidealketten dieselbe Länge.

Zum zweiten Teil der Aussage:
Sei~$(R,P)$ ein lokaler \CMR.
Nach \ref{bsp:tiefe1} ist $\codim I=\depth I=0$ für jedes assoziierte Primideal $I$ von $R$, also ist $I$ minimal.
Es reicht also zu zeigen, dass jede Primidealkette von~$P$ zu einem assoziierten Primideal von~$R$ dieselbe Länge hat, nämlich~$\dim R$.
Nach \ref{eis:18.2} ist die Länge einer solchen Kette $\geq\depth(P)$.
Außerdem ist sie $\leq\dim(R)=\codim(P)$ nach der Definition der Dimension.
Da~$R$ \CM ist, gilt Gleichheit. \qed
}

%S.453
\defn{Ein Ring heißt \textbf{äquidimensional}, falls alle maximalen Ideale des Ringes dieselbe Kodimension haben und alle minimalen Primideale des Ringes dieselbe Dimension.
}

%18.11
\kor[\autocite{eis} 18.11]{Jeder lokale \CMR ist äquidimensional.
}\label{eis:18.11}

\proof{Sei $(R,P)$ ein lokaler \CMR.
Da $P$ das einzige maximale Ideal von $R$ ist, ist die Kodimension aller maximalen Ideale gleich.
Nach \ref{eis:18.10} haben auch alle minimalen Primideale von $R$ dieselbe Dimension.
\qed}

\bem{Da nach \ref{eis:A18.6bsp} ein \CMR maximale Ideale verschiedener Kodimensionen haben kann, ist nicht jeder \CMR äquidimensional.
}

%cmrs 2.1.4, anderer Beweis
\lemma{Seien $(R,\m)$ ein lokaler \CMR und $I\subsetneq R$ ein Ideal.
Dann gilt:
\[\dim I + \codim I = \dim R\]
}\label{dimformelCMR}

\proof{Sei $\m \supsetneq P_1 \supsetneq \ldots \supsetneq P_n$ eine maximale Primidealkette der Länge $n\define \dim I$ von $\m$ zu einem minimalen Primideal $P_n$ von $I$.
Sei $P_n \supsetneq P_{n+1} \supsetneq \ldots \supsetneq P_{n+m}$ eine maximale Primidealkette der Länge $m \define \codim I$ von $P_n$ zu einem minimalen Primideal von $R$.
Also ist $\m \supsetneq P_1 \supsetneq \ldots \supsetneq P_{n+m}$ eine maximale Primidealkette von $R$.
Nach \ref{eis:18.10} hat jede maximale Primidealkette von $R$ die Länge $\dim R$, also ist die Formel gezeigt.
\qed}

%cmrs 2.1.2c,d
\lemma[\autocite{cmrs} 2.1.2.c,d]{Seien $(R,\m)$ ein lokaler \CMR und \\ $x_1,\ldots,x_n\in R$. Es gilt:
\begin{enumerate}
\item $x_1,\ldots,x_n$ ist genau dann eine reguläre Folge, wenn $\dim R/(x_1,\ldots,x_n)= \dim R - n$.
\item $x_1,\ldots,x_n$ ist genau dann eine reguläre Folge, wenn $x_1,\ldots,x_n$ Teil eines Parametersystems von $R$ ist.
\end{enumerate}
}\label{cmrs:2.1.2cd}

\proof{Setze $I \define (x_1,\ldots,x_n)$.
Da $R$ \CM ist, ist $\depth I =\codim I$.
Nach \ref{dimformelCMR} ist $\codim I= \dim R - \dim I = \dim R - \dim R/(x_1,\ldots,x_n)$.
Es ist nach \ref{bsp:tiefe.Folge} und \ref{eis:17.7} $x_1,\ldots,x_n$ genau dann eine reguläre Folge, wenn $\depth I = n$.
Damit ist der erste Teil der Aussage gezeigt.

Der zweite Teil der Aussage folgt aus dem ersten Teil.
\qed}

\section{Hartshornes Connectedness Theorem und das Unmixedness Theorem}

In diesem Abschnitt werden zwei wichtige Aussagen über \CMRe gezeigt:
Hartshornes Connectedness Theorem und das Unmixedness Theorem.
Beide Aussagen können geometrisch interpretiert werden, Genaueres ist in \autocite{ag} zu finden.

%S.255
\defn{Ein Ring erfüllt \textbf{Serres Bedingung S2}, falls folgende Aussagen gelten:
\begin{enumerate}
\item Jedes assoziierte Primideal eines von einem Nichtnullteiler erzeugten Hauptideals hat Kodimension $1$.
\item Jedes assoziierte Primideal des Nullideals hat Kodimension $0$.
\end{enumerate}
}

In Beweis des folgenden Theorems wird der Begriff einer zerfallenden Sequenz (engl. splits) und dessen Zusammenhang mit $\Ext$ verwendet.
Für Formulierungen oder Beweise der verwendeten Aussagen siehe \autocite[Aufgabe A3.26]{eis} oder \autocite[Kapitel 7.2]{rotman}.

%18.12
\thm[Hartshornes Connectedness Theorem, \autocite{eis} 18.12]{Sei $R$ ein lokaler Ring und seien $I\subsetneq R$ und $J\subsetneq R$ Ideale von $R$, für deren Radikalideale weder $\rad(I) \subseteq \rad(J)$ noch $\rad(I) \supseteq \rad(J)$ gilt.
Falls $I\cap J$ nilpotent ist, dann ist $\depth(I+J)\leq1$.

Falls zusätzlich $R$ \CM ist oder Serres Bedingung S2 genügt, gilt $\codim(I+J)\leq1$.
}\label{eis:18.12}

\proof{Seien $R,I$ und $J$ wie in der Angabe.
Da $IJ\subseteq I\cap J$ nilpotent ist, gilt für ein passendes $N>0$, dass $(IJ)^N=I^NJ^N=0$.
Da Nichtnullteiler beim Potenzieren Nichtnullteiler bleiben, gilt $\depth(I^N+J^N)=\depth(I+J)$.
Deswegen können wir $I$ und $J$ durch $I^N$ und $J^N$ ersetzen und oBdA annehmen, dass $IJ=0$.
Also gilt:
$(I\cap J)(I+J)=0$.
Im Fall $I\cap J\neq0$ besteht $I+J$ aus Nullteilern und hat deswegen $\depth(I+J)=0$.

Im anderen Fall $I\cap J=0$ betrachten wir folgende kurze exakte Sequenz:
\[ 0 \to R \to R/I \oplus R/J \to R/(I+J) \to 0 \]
Dabei wird $1 \in R = R/(I\cap J)$ auf $(1,-1)\in R/I \oplus R/J$ abgebildet und $(a,b)\in R/I \oplus R/J$ auf $a+b\in R/(I+J)$.

Angenommen $\depth(I+J)>1$, dann gilt nach Anwenden des Funktors $\Ext_R^{*}(R/(I+J),\_)$ auf die kurze exakte Sequenz nach \ref{eis:18.4} $\Ext^1_R(R/(I+J),R)=0$.
Folglich zerfällt die Sequenz und es existiert ein Element $(a,b)\in R/I \oplus R/J$ mit $a+b \equiv 1 \mod (I+J)$ und $R(a,b) \cap R(1,-1)=0$ in $R/I \oplus R/J$.
Da $R$ ein lokaler Ring ist, ist $a$ oder $b$ eine Einheit in $R$, oBdA $a$.
Deswegen ist $J(a,b)=(Ja,0)=(J,0) \subseteq R(a,b)$.
Es gilt aber auch $J(1,-1)=(J,0)$.
Damit $R(a,b) \cap R(1,-1)=0$ gelten kann, muss $(J,0)=0$ sein, also $J \subseteq I$.
Damit ist aber das Radikalideal von $J$ im Radikalideal von $I$ enthalten, was einen Widerspruch zu den Voraussetzungen darstellt.
Deswegen muss $\depth(I+J) \leq 1$ sein.

Falls $R$ Serres Bedingung S2 erfüllt oder sogar \CM ist, folgt die zweite Aussage automatisch. \qed}

%18.14a
\lemma[\autocite{eis} 18.14a]{Seien $R$ ein Ring und $I=(x_1,\ldots,x_n)$ ein Ideal mit \\ $\codim(I,R)=n$, dann haben alle minimalen Primideale von $I$ dieselbe Kodimension $n$.
}\label{eis:18.14a}

\proof{Nach Definition \ref{defn:KodimensionIdeal} ist die Kodimension von $I$ das Minimum der Kodimensionen der Primideale, die $I$ enthalten.
Folglich ist die Kodimension der minimalen Primideale von $I$ $\geq n$.
Nach dem Hauptidealsatz \ref{eis:10.2} ist deren Kodimension $\leq n$, also insgesamt $=n$.
\qed}

\defn{Seien $R$ ein Ring und $I\subseteq R$ ein Ideal.
$I$ heißt \textbf{ungemischt} (engl. \textbf{un\-mixed}), falls die assoziierten Primideale von $R/I$ die minimalen Primideale von $I$ sind.
}

Macaulay zeigte 1916 dass jedes Ideal $I=(x_1,\ldots,x_n)$ mit $\codim(I,R)=n$ in einem Polynomring über einem Körper ungemischt ist.
Cohen zeigte 1949 die Aussage für reguläre lokale Ringe.
Deswegen und wegen des folgenden Theorems entstand der Name \CMRe (vgl. \autocite[Bemerkung vor Theorem 2.1.6]{cmrs}).

%18.14b, cmrs 2.1.6
\thm[Unmixedness Theorem, \autocite{eis} 18.14b, \autocite{cmrs} 2.1.6]{Sei $R$ ein Ring.
$R$ ist genau dann \CM, wenn jedes Ideal $I=(x_1,\ldots,x_n)$ mit $\codim(I,R)=n$ ungemischt ist.
}\label{cmrs:2.1.6}

\proof{Seien $R$ ein \CMR und $I=(x_1,\ldots,x_n)$ ein Ideal von $R$ mit $\codim I =n$, dann ist nach \ref{eis:18.13} auch $R/I$ \CM.
Die assoziierten Primideale von $R/I$ sind nach \ref{eis:18.14a} und \ref{eis:18.10} minimale Primideale von $I$.
Jedes minimale Primideal von $I$ ist automatisch ein assoziiertes Primideal von $R/I$.
Damit ist die Hinrichtung bewiesen.

Sei $J\subsetneq R$ ein Ideal.
Setze $n\define \codim J$.
Nach \ref{cmrs:A.2} existieren Elemente $x_1,\ldots,x_n\in J$ mit $\codim(x_1,\ldots,x_i)=i$ für alle $i=0,\ldots,n$.
Nach Definition der Kodimension ist es nicht möglich, dass $x_{i+1}$ in einem der minimalen Primideale von $(x_1,\ldots,x_i)$ enthalten ist.
Daher ist nach Voraussetzung $x_{i+1}$ ein Nichtnullteiler von $R/(x_1,\ldots,x_i)$ und damit $x_1,\ldots,x_n$ eine $R$-Folge.
Wir haben demnach gezeigt, dass für jedes Ideal $J\subsetneq R$ gilt:
$\depth J = \codim J$, also ist $R$ ein \CMR.
\qed}

\section{Beispiele für \CMRe}

%Kapitel 10.3, 18.5
\defn{Ein lokaler Ring $(R,\m)$ der Dimension $d$ heißt \textbf{regulär}, wenn es $x_1,\ldots,x_n\in R$ gibt mit $(x_1,\ldots,x_n)=\m$.
$x_1,\ldots,x_n$ heißt dann \textbf{reguläres Parametersystem}.
Ein Ring $R$ heißt \textbf{regulär}, wenn für jedes Ideal $I\subsetneq R$ der Ring $R_I$ ein regulärer Ring ist.
}

%A18.2
\lemma[\autocite{eis} Aufgabe 18.2]{Sei $(R,\m)$ ein lokaler Ring.
$R$ ist genau dann regulär, wenn es eine reguläre Folge $x_1,\ldots,x_n$ gibt mit $(x_1,\ldots,x_n)=\m$.
}\label{eis:A18.2}

\proof{Seien $(R,\m)$ ein regulärer lokaler Ring und $x_1,\ldots,x_n$ ein reguläres Parametersystem.
Nach \autocite[Korollar 10.15]{eis} ist $x_1,\ldots,x_n$ eine reguläre Folge.
Damit ist die Hinrichtung gezeigt.

Sei nun $x_1,\ldots,x_n$ eine reguläre Folge mit $(x_1,\ldots,x_n)=\m$.
Dann ist $\depth \m = n$ nach \ref{bsp:tiefe.Folge}.
Nach dem Hauptidealsatz \ref{eis:10.2} und \ref{eis:18.2} ist $\depth \m = \codim \m = \dim R$.
Also ist $x_1,\ldots,x_n$ ein reguläres Parametersystem.
\qed}

\lemma{Sei $R$ ein regulärer Ring.
Dann ist $R$ ein \CMR.}\label{eis:bspregulaer}

\proof{Um zu überprüfen, dass $R$ \CM ist, können wir nach \ref{eis:18.8a} $R$ bei einem maximalen Ideal $P\subsetneq R$ lokalisieren.
$(R_P,P_P)$ ist nach Voraussetzung ein regulärer lokaler Ring.
Nach \ref{eis:A18.2} gilt $\depth P_P = \codim P_P$, also ist $R$ ein \CMR.
\qed}

%TODO Übersetzung
\defn{Sei $R$ ein Ring.
$R$ ist ein \textbf{vollständiger Durchschnitt}, falls ein regulärer Ring $S$ und eine reguläre Folge $x_1,\ldots,x_n\in S$ existiert mit $R \cong S/(x_1,\ldots,x_n)$.
$R$ ist \textbf{lokal ein vollständiger Durchschnitt}, falls für jedes maximale Ideal $P\subsetneq R$ der Ring $R_P$ ein vollständiger Durchschnitt ist.
}

\lemma[\autocite{eis} Abschnitt 18.5 Kommentar]{Sei $R$ ein Ring.
\begin{enumerate}
\item Ist $R$ ein vollständiger Durchschnitt, dann ist $R$ ein \CMR.
\item Ist $R$ lokal ein vollständiger Durchschnitt, dann ist $R$ ein \CMR.
\end{enumerate}
}\label{eis:bspintersection}

\proof{Sei $R=S/(x_1,\ldots,x_n)$ ein vollständiger Durchschnitt.
Nach \ref{eis:bspregulaer} ist $S$ \CM, nach \ref{eis:18.13kor} ist $R$ \CM.

Sei $R$ lokal ein vollständiger Durchschnitt.
Um zu überprüfen, dass $R$ \CM ist, können wir nach \ref{eis:18.8a} $R$ bei einem maximalen Ideal $P\subsetneq R$ lokalisieren.
Nach Voraussetzung ist $R_P$ ein vollständiger Durchschnitt und damit nach dem ersten Teil der Aufgabe \CM.
\qed}

%a là math stackexchange 751670, 517961, Aufgabe 18.7, 18.8
\bsp[\autocite{eis} Aufgaben 18.7, 18.8]{Sei $k$ ein Körper.
\begin{enumerate}
\item $k[x,y,z]/(xy-z) \cong k[x,y]$ ist regulär und damit nach \ref{eis:bspregulaer} \CM.

\item $k[x,y,z,w]/(xy-zw)$ ist ein vollständiger Durchschnitt und damit nach \ref{eis:bspintersection} \CM.

\item $k[X,Y] \define k[x,y]/(x^2,xy)$ ist nicht \CM:
$\codim (X,Y)\geq 1$, da $(0) \subsetneq (X,Y)$ eine Primidealkette ist.
Allerdings ist jedes Element von $(X,Y)$ ein Nullteiler, da $X^2=XY=0$, damit ist $\depth(X,Y)=0$.

\item Der lokale Ring $(R \define k[x^3,x^2y,xy^2,y^3],(x^3,x^2y,xy^2,y^3))$ ist \CM:

\begin{itemize}
\item $x^3,y^3$ ist ein Parametersystem von $R$, da $(x^3,x^2y,xy^2,y^3)^3 \subseteq (x^3,y^3)$.
Weiterhin gilt $(x^3,x^2y,xy^2,y^3)^n \supseteq (x^{3n},y^{3n})$, deswegen kann es kein kürzeres Parametersystem geben.
Also ist nach \ref{eis:10.7} $\dim R = \codim (x^3,x^2y,xy^2,y^3)=2$.
\item $x^3,y^3$ ist eine reguläre Folge, da $x^3$ ein Nichtnullteiler von $R$ ist. $y^3\cdot a$ impliziert $a=0$ für jedes $a\in R/(x^3)$.
Daher ist $y^3$ ein Nichtnullteiler von $R/(x^3)$ und $x^3,y^3$ eine reguläre Folge.
Also ist $\depth (x^3,x^2y,xy^2,y^3) \geq 2$.
\end{itemize}

Nach \ref{eis:18.2} ist $R$ ein \CMR.

\item Der lokale Ring $(S \define k[x^4,x^3y,xy^3,y^4],(x^4,x^3y,xy^3,y^4))$ ist nicht \CM:

\begin{itemize}
\item $x^4,y^4$ ist ein Parametersystem von $S$, da $(x^4,x^3y,xy^3,y^4)^4 \subseteq (x^4,y^4)$.
Weiterhin gilt wie oben $(x^4,x^3y,xy^3,y^4)^n \supseteq (x^{4n},y^{4n})$, deswegen kann es kein kürzeres Parametersystem geben.
Also ist nach \ref{eis:10.7} $\dim R = \codim (x^4,x^3y,xy^3,y^4)=2$.
\item Nach \ref{cmrs:2.1.2cd} gibt es eine Teilfolge von $x^4,y^4$, die eine maximale reguläre Folge von $R$ ist.
$x^4$ ist ein Nichtnullteiler von $S$.
Es gilt $(x^3y)^2 \cdot y^4=x^6y^6=x^4(xy^3)^2 = 0$ in $S/(x^4)$.
Es ist aber $(x^3y)^2 \notin (x^4)$, da gilt:
Fasst man $(x^3y)^2$ als Element von $T \define k[x^4,x^3y,x^2y^2,xy^3,y^4]$ auf, dann gibt es ein eindeutiges Element $t \in T$ mit $x^4\cdot t = (x^3y)^2=x^6y^2$, nämlich $t=x^2y^2$.
Aber es ist $x^2y^2 \notin S$ und damit $(x^3y)^2 \notin (x^4)$.
Also ist $y^4$ ein Nullteiler in $S/(x^4)$.
Deswegen ist $\depth(x^4,x^3y,xy^3,y^4)=1$.
\end{itemize}
Da $\depth(x^4,x^3y,xy^3,y^4)<\codim(x^4,x^3y,xy^3,y^4)$ ist $S$ kein \CMR.

\end{enumerate}
}
